**林昭**（\[1\]），原名**彭令昭**，中国[苏州人](../Page/苏州.md "wikilink")。林昭1954年入北京大学新闻系学习，在1957年的[反右运动中因公开支持](../Page/反右运动.md "wikilink")[北京大學学生](../Page/北京大學.md "wikilink")[張元勛的](../Page/張元勛.md "wikilink")[大字報](../Page/大字報.md "wikilink")“是时候了”而被劃為[右派](../Page/右派.md "wikilink")，后因“攻击[无产阶级专政罪](../Page/无产阶级专政.md "wikilink")、[反革命集团罪](../Page/反革命.md "wikilink")”\[2\]于1962年起被关押於[上海市提篮桥监狱](../Page/上海市提篮桥监狱.md "wikilink")，在獄中書寫了
反对[毛泽东的血書與日記](../Page/毛泽东.md "wikilink")
。\[3\]1968年4月29日林昭在狱中当着众多在押人员的面被宣判死刑，同日被[中国人民解放军上海市公检法](../Page/中国人民解放军.md "wikilink")[军事管制委员会枪决于](../Page/军事管制委员会.md "wikilink")[上海龙华机场](../Page/上海龙华机场.md "wikilink")（[张春桥时任](../Page/张春桥.md "wikilink")[南京军区兼](../Page/南京军区.md "wikilink")[上海警备区第一政治委员](../Page/上海警备区.md "wikilink")）。

林昭在1949年以前曾申请加入[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")，60年代成為[基督徒](../Page/基督徒.md "wikilink")，被殺前一日模仿[汪精卫](../Page/汪精卫.md "wikilink")《被逮口占》<ref>《被逮口占》：

> 衔石成痴绝，沧波万里愁。
> 孤飞终不倦，羞逐海鸥浮。
> 姹紫嫣红色，从知渲染难。
> 他时好花发，认取血痕斑。
> 慷慨歌燕市，从容作楚囚。
> 引刀成一快，不负少年头。
> 留得心魂在，残躯付劫灰。
> 青磷光不灭，夜夜照燕台。

</ref>作五言絕命诗:

> 青磷光不灭，夜夜照灵台。 留得心魂在，残躯付劫灰。
> 他日红花发，认取血痕斑。 媲学嫣红花，从知渲染难。\[4\]

1980年8月22日，[上海市高级人民法院撤销军管会的判决](../Page/上海市高级人民法院.md "wikilink")，以[精神病](../Page/精神病.md "wikilink")\[5\]为由宣告林昭无罪。1981年1月25日上海高院再次做出复审，认定以[精神病为由撤销判决不妥](../Page/精神病.md "wikilink")，撤销1980年的裁定，但仍与之前判决一并撤销，宣告林昭无罪。\[6\]

## 家庭

1932年，林昭出生于[江苏](../Page/江苏.md "wikilink")[苏州](../Page/苏州.md "wikilink")。其父亲[彭国彦曾到](../Page/彭国彦.md "wikilink")[英国留学](../Page/英国.md "wikilink")，1922考入[国立東南大學](../Page/國立中央大學_\(南京\).md "wikilink")，主修政治經濟，1926年畢業論文是《愛爾蘭自由邦憲法述評》，1928年9月，在[國民政府舉辦的第一屆縣長考試中獲第一名](../Page/國民政府.md "wikilink")，被任命為蘇州吳縣縣長。做过[吴县](../Page/吴县.md "wikilink")、[江阴等县](../Page/江阴.md "wikilink")[县长](../Page/县长.md "wikilink")。

母亲[许宪民曾任苏州](../Page/许宪民.md "wikilink")《[大华报](../Page/大华报.md "wikilink")》总经理，[民盟成员](../Page/民盟.md "wikilink")，支持中共，曾秘密为中共捐款，建立地下电台，还曾被日本人逮捕。1946年，国民政府举行[國民大會代表竞选](../Page/國民大會.md "wikilink")，许宪民当选國大代表。林昭父母时常为了该给女儿教授哪种政治价值观而争吵。

大舅舅[许金元曾任](../Page/许金元.md "wikilink")[中共江苏省委青年部长](../Page/中共江苏省委.md "wikilink")，[四·一二事件中](../Page/四·一二事件.md "wikilink")，被国民党处决沉尸长江。

## 革命

[Linzhao-1950.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Linzhao-1950.jpg "fig:Linzhao-1950.jpg")石门\]\]
林昭1943年考入[蘇州萃英中學](../Page/蘇州.md "wikilink")。\[7\]她受母親的影响，对[中国共产党的革命行为抱有很大的热情](../Page/中国共产党.md "wikilink")，在景海高中毕业后，林昭不顾父亲反对，于1949年7月考進“革命摇篮”[苏南新闻专科学校](../Page/苏南新闻专科学校.md "wikilink")，决心“与家庭生不来往，死不吊孝”，投身到革命中去，甚至曾经无中生有地揭发过自己的父亲，多年后，林昭对此感到很不安：“他们要我井裡死也好，河裡死也好，逼得我没办法，写了些自己也不知道的东西，我不得不满足他们……我没存心诬陷你”。\[8\]

毕业后林昭随[苏南农村工作团参加苏南农村](../Page/苏南.md "wikilink")[土改](../Page/土改.md "wikilink")。1952年开始在《[常州民报](../Page/常州民报.md "wikilink")》、[常州](../Page/常州.md "wikilink")[文联工作](../Page/文联.md "wikilink")。2004年8月11日《[冰点](../Page/冰点_\(中国青年报\).md "wikilink")》的《寻找林昭》文章称：土改队努力地工作着。为了让农民看到工作队的权威和力量，他们将地主放在冬天的水缸裡，冻得彻夜嚎叫。林昭把这称为“冷酷的痛快”，认为只有这样的斗争，才能够显示改革的决心，灭掉地主的威风。

為了與身為國民黨的父親劃清界線，本名彭令昭的林昭抛棄父姓，改名為林昭。

## 北大

1954年，林昭以江苏省第一名的成绩考入了[北京大学中文系新闻专业](../Page/北京大学.md "wikilink")，立志作[毛澤東時代最好的](../Page/毛澤東.md "wikilink")[記者](../Page/記者.md "wikilink")。林昭在北大瘋狂地閱讀許多她喜歡的書，同學常看到她從圖書館抱出許多線裝書。她觀察到現實并非她想像般美好，因而陷入“爱与恨的一盆糨糊”。但在北大自由的學風中，她開始成長，開始思考。在想到自己曾亲自揭发母亲的“罪行”时，她痛苦得哭出来，写信给母亲发誓说：“今后宁可到河里、井里去死，絕不再说违心话！”

由于林昭勤学多思，受到[游国恩教授的赞赏](../Page/游国恩.md "wikilink")，建议林昭调入文学专业，未果。林昭与另一位才女[张玲任校刊编辑](../Page/张玲.md "wikilink")，负责[副刊](../Page/副刊.md "wikilink")《未名湖》。1955年春，林昭参加了[北大诗社](../Page/北大诗社.md "wikilink")，任《北大诗刊》编辑。1956年秋，《北大诗刊》停办后，林昭成为综合学生文艺刊物《[紅樓](../Page/紅樓_\(雜誌\).md "wikilink")》的编委会成员之一，被称为“红楼裡的林姑娘”。该刊物主编是[乐黛云](../Page/乐黛云.md "wikilink")。《红楼》第2期的责任编辑是林昭和[张元勋](../Page/张元勋_\(曲阜师范大学\).md "wikilink")。

1957年5月19日，张元勋等贴出大字报《是时候了！》，这是为了响应中央的[鸣放号召](../Page/百花運動.md "wikilink")，随后几天北大的大字报越来越多，学生互相辩论，有人认为大字报中的右倾言论是反革命煽动。5月22日，林昭在辩论中公开反对那些上纲上线的批评，并说：「我料到一旦说话也就会遭到像今晚这样的讨伐！我一直觉得组织性与良心在矛盾着！」\[9\]5月29日，《红楼》编辑部举行会议，宣布將张元勋与[李任开除出](../Page/李任.md "wikilink")《红楼》编委会，原因是他们参加右派刊物《广场》编委会，林昭在发言批判时对张元勋说：「我有受骗的感觉！」\[10\]6月8日，《[人民日报](../Page/人民日报.md "wikilink")》发表[社论](../Page/社论.md "wikilink")《这是为什么？》，将提意见的言论说成是右派分子乘机向黨进攻。\[11\]

1957年秋，张元勋、林昭等人[被打成右派分子](../Page/反右運動.md "wikilink")，林昭吞服大量[安眠药](../Page/安眠药.md "wikilink")[自杀](../Page/自杀.md "wikilink")，但被及时抢救过来。于是她被认定为对抗组织、“态度恶劣”，遭到加重处分：[劳动教养三年](../Page/劳动教养.md "wikilink")。林昭不服，跑到团中央质问：“当年[蔡元培先生在北大任校长时](../Page/蔡元培.md "wikilink")，曾慨然向[北洋军阀政府去保释](../Page/北洋政府.md "wikilink")‘五四’被捕的学生，现在他们（指北大领导）却把学生送进去，良知何在？”\[12\]

1957年12月25日，张元勋被秘密逮捕，判处有期徒刑8年。北大当时约有八千学子，其中约有1500名师生被打成右派，他们中的许多人，被开除公职与学籍，发配到边疆荒野，20多年後才得以平反。\[13\]\[14\]

## 人民大学

[Linzhao-1959-Beijing.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Linzhao-1959-Beijing.png "fig:Linzhao-1959-Beijing.png")\]\]
1958年6月北京大学中文系新闻专业并到[中国人民大学新闻系](../Page/中国人民大学.md "wikilink")，林昭也从北京大学到了中国人民大学。北京大学中文系新闻专业主任[罗列到人大新闻系来後是副主任](../Page/罗列_\(新闻学家\).md "wikilink")，正主任是[安岗](../Page/安岗.md "wikilink")。林昭是被打成右派分子后由罗列带过来的，她是北大第一批右派分子。后因罗列怜其体弱多病，冒险为之说情，林昭得以留在中国人民大学新闻专业资料室接受群众「监督改造」。林昭在新闻系资料室监督劳动期间与同在资料室“劳动考察”的人大学生「右派分子」[甘粹产生爱情](../Page/甘粹.md "wikilink")，他们提出结婚申请，但上级批评他们谈情说爱是抗拒改造，不准他们结婚。\[15\]

1959年9月，甘粹被发配到[新疆进行](../Page/新疆.md "wikilink")[劳动改造](../Page/劳动改造.md "wikilink")。林昭病情加重，冬天咳血加剧，请假要求回上海休养。1960年春，[中国人民大学](../Page/中国人民大学.md "wikilink")[校长](../Page/校长.md "wikilink")[吴玉章批示准假](../Page/吴玉章.md "wikilink")，林昭由母亲接回上海。

## 上海

1959年左右，通过调养，林昭病情渐有好转。在上海养病期间，受到江浙一代结社文化的影响，并认识了[兰州大学的](../Page/兰州大学.md "wikilink")[研究生顾雁](../Page/研究生.md "wikilink")、[徐诚](../Page/徐诚.md "wikilink")，当时兰大的[张春元](../Page/张春元.md "wikilink")等人，正在准备筹办针砭时弊的《[星火](../Page/星火.md "wikilink")》杂志，随后林昭的长诗《海鸥之歌》和《普鲁米修斯受难之日》，在《星火》第一期上发表。但很快涉及《星火》的人员，都被抓捕。1960年10月，林昭被逮捕入狱。\[16\]

1962年初，林昭得以[保外就医](../Page/保外就医.md "wikilink")。9月，林昭在苏州与黄政商量并且起草了“中国自由青年战斗同盟”的纲领和章程。期间还曾要求上海的[无国籍侨民阿诺](../Page/无国籍.md "wikilink")，将《我们是无罪的》、《给北大校长陆平的信》等带到海外发表。\[17\]

林昭的母親在六十年代[受洗](../Page/受洗.md "wikilink")，有一批[基督徒會到林昭家唸聖經](../Page/基督徒.md "wikilink")。林昭成為[基督徒的確切時間不明](../Page/基督徒.md "wikilink")。林昭1963年的寫作使用「[主曆](../Page/主曆.md "wikilink")」一詞，可以證明林昭在1963年的时候已經信[耶稣](../Page/耶稣.md "wikilink")。\[18\]

1962年12月，林昭又被捕入狱。在狱中林昭曾多次[绝食](../Page/绝食.md "wikilink")、自杀，并且分别两次给当时的上海市长[柯庆施](../Page/柯庆施.md "wikilink")、《人民日报》写信，反映案情并表达政治见解，都没有-{回}-音。林昭在狱中，因为没有笔纸，便用血在白色的被单上写作。\[19\]另外，由于林昭拒绝违心地服从，被狱卒视为表现恶劣，遭受较严重的虐待，林昭在血书中写到：“光是镣铐一事人们就玩出了不知多少花样来：一副反铐，两副反铐，时而平行，时而交叉，等等不一。臂肘之上至今创痕犹在不消说了，最最惨无人道酷无人理的是：不论在我绝食之中，在我[胃炎发病痛得死去活来之时](../Page/胃炎.md "wikilink")，乃至在[月经期间](../Page/月经.md "wikilink")，不仅从未为我解除过镣铐，甚至从未有所减轻！--比如在两副镣铐中暂且除去一副”。\[20\]1965年3月23日，林昭开始在狱中写《告[人类](../Page/人类.md "wikilink")》。\[21\]

1965年5月31日，开庭审判，林昭被判有期徒刑20年。林昭随后血书《判决后的申明》。《判决后的申明》部分内容：

1966年5月6日，北大同学[张元勋来到上海](../Page/张元勋_\(曲阜师范大学\).md "wikilink")，同林昭母亲许宪民到[上海市提篮桥监狱看望她](../Page/上海市提篮桥监狱.md "wikilink")。\[22\][文化大革命爆发后](../Page/文化大革命.md "wikilink")，在中央的直接批示和干预之下，林昭被列为应该[处决的](../Page/处决.md "wikilink")[反革命分子](../Page/反革命分子.md "wikilink")。

1968年4月29日，林昭接到被[上海市高级人民法院改判死刑的判决书后](../Page/上海市高级人民法院.md "wikilink")，随即被绑赴[上海龙华机场执行](../Page/上海龙华机场.md "wikilink")[枪决](../Page/枪决.md "wikilink")，终年36岁。5月1日，[公安人员来到林昭母亲家](../Page/公安.md "wikilink")，索取5分钱子弹费\[23\]（事件在1981年報道[林彪、江青反革命集团案审判的](../Page/林彪、江青反革命集团案.md "wikilink")《歷史的審判》一文中提到）。

## 死後

[Lin-zhao-1959.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lin-zhao-1959.jpg "fig:Lin-zhao-1959.jpg")的[高君宇及](../Page/高君宇.md "wikilink")[石评梅墓前](../Page/石评梅.md "wikilink")，摄于1959年\]\]

林昭被捕一個月后，其父服药自杀；其母则精神失常，后因醫院拒絕醫治，1975年在上海[外灘自殺](../Page/外灘.md "wikilink")。\[24\]林昭弟弟彭恩华，2004年8月3日逝世于美国[犹他州](../Page/犹他州.md "wikilink")[桑迪市](../Page/桑迪_\(猶他州\).md "wikilink")，享年59岁。\[25\]\[26\]林昭的妹妹彭令范1980年後移居美国。\[27\]\[28\]

1980年8月22日，上海市高级人民法院“沪高刑复字第435号”刑事判决书，撤销[上海市静安区人民法院](../Page/上海市静安区人民法院.md "wikilink")1962年度静刑字第171号和中国人民解放军上海市公检法军事管制委员会1967年度沪中刑字第16号两次判决，宣布林昭以精神病為由平反為无罪，结论为“这是一次冤杀无辜”；而1981年1月25日上海高院的“沪高刑申字第2346号”刑事判决书中认为80年的判决书宣告无罪的理由为精神病不妥，“在病发期间的行为不应以反革命罪论处……林昭的行为既不构成犯罪……沪高刑复字第435号判决在适用法律上亦属不当，均应与前两个判决一并予以纠正”，撤销了1980年“沪高刑复字第435号”判决书，但依旧对林昭宣告无罪，内有1981年沪高刑申字第2346号判决书。

2004年4月22日，林昭骨灰由苏南新闻专科学校與北大部分師生集資立碑，並被安葬在江苏省[苏州市](../Page/苏州市.md "wikilink")[木渎镇](../Page/木渎镇.md "wikilink")[灵岩山的安息公墓](../Page/灵岩山.md "wikilink")。林昭的尸体至今下落不明，墓里只保留着林昭生前的一件衣服和一缕头发。\[29\]\[30\]林昭墓碑背面鐫有她1964年寫的詩句「自由無價，生命有涯，寧為玉碎，以殉中華。」\[31\]

2003年，中国独立制片人[胡杰把他過去五年中亲自尋訪認識林昭本人的](../Page/胡杰.md "wikilink")80人的錄像纪录，更通过特別途徑拍攝到林昭獄中文稿，完成了[纪录片](../Page/纪录片.md "wikilink")《尋找林昭的靈魂》；其相關採訪《寻找林昭》刊登於2004年8月11日《[冰點](../Page/冰点_\(中国青年报\).md "wikilink")》，\[32\]年終時因題材關係，另外「文氣豐沛，貫穿首尾」，被[章詒和評為她所看過描寫林昭最好的一篇](../Page/章詒和.md "wikilink")，因而得2004年度《冰点》周刊“最佳特稿奖”。

2005年，[独立中文笔会特设](../Page/独立中文笔会.md "wikilink")“林昭纪念奖”，纪念这位思想先驱和自由斗士。\[33\]

林昭的档案，包括在狱中写的大量血书，1980年代曾一度开放，但不久又被封存。2009年4月，林昭的档案原件由胞妹彭令范捐赠給[史丹福大學](../Page/史丹福大學.md "wikilink")[胡佛研究所圖書檔案館](../Page/胡佛研究所圖書檔案館.md "wikilink")，2009年10月26日首次公开档案電子版。\[34\]档案原件包括狱中血书，公開信，私人信件，以及家庭照等。\[35\]網上有档案目錄，档案電子版可供研究。\[36\]

2012年12月16日，各地网友12月16日在苏州灵岩山林昭墓前举行活动，纪念林昭的80冥诞。据现场照片显示，有十多位[国保便衣在网友纪念过程中监视并錄影](../Page/公安部国内安全保卫局.md "wikilink")。\[37\]

2013年4月29日，林昭遇难45周年之际，有人拜祭林昭受到当地政府人员阻挠。\[38\]\[39\]

2016年4月28日，林昭祭日前一天，中国各地网民、维权人士等为避开政府干扰，选择提前一天来墓地祭林昭，但遭到公安封山及抓人。\[40\]

## 相关作品

### 書籍

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
### [記錄片](../Page/記錄片.md "wikilink")

  -
## 注释

## 参考文献

## 参见

  - 《[星火](../Page/星火.md "wikilink")》
  - [张志新](../Page/张志新.md "wikilink")
  - [遇罗克](../Page/遇罗克.md "wikilink")
  - [王申酉](../Page/王申酉.md "wikilink")
  - [李九莲](../Page/李九莲.md "wikilink")
  - [被精神病](../Page/被精神病.md "wikilink")

{{-}}

[Category:中华人民共和国已执行死刑冤案](../Category/中华人民共和国已执行死刑冤案.md "wikilink")
[Category:文革受难者](../Category/文革受难者.md "wikilink")
[Category:右派分子](../Category/右派分子.md "wikilink")
[Category:1968年被中华人民共和国处决的死刑犯](../Category/1968年被中华人民共和国处决的死刑犯.md "wikilink")
[Category:被中华人民共和国以反革命罪为名枪决的女死刑犯](../Category/被中华人民共和国以反革命罪为名枪决的女死刑犯.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国新教徒](../Category/中华人民共和国新教徒.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国诗人](../Category/中华人民共和国诗人.md "wikilink")
[Category:北京大学校友](../Category/北京大学校友.md "wikilink")
[Category:中国人民大学校友](../Category/中国人民大学校友.md "wikilink")
[L](../Category/苏州人.md "wikilink") [\~](../Category/彭姓.md "wikilink")
[Category:葬于苏州](../Category/葬于苏州.md "wikilink")

1.

2.  1968年4月19日的《中国人民解放军上海市公检法军事管制委员会刑事判决书》

3.  《枉言正道是沧桑》

4.

5.  监狱曾请上海精神病专家为林昭诊断，认为其没有精神病

6.

7.

8.

9.

10.

11.

12.

13.

14.

15.

16.

17.

18.

19.

20.

21.

22.

23.

24. 據《蘇州市志》第三冊1222頁

25.

26. Salt Lake Tribune(盐湖城论坛报), August 5-6, 2004.

27.
28.

29.

30.

31.

32.

33.

34.

35.

36.

37.

38.

39.

40.